也許閣下認為……但請繼續站在示威者一方

今天醒來，該有些人懷著矛盾心情：我該如何看待昨天在金鐘發生的一切？

毋須利申，堂堂正正做個人：我很簡單，有點錢，可以退休，也可以 freestyle 工作的「自由身」。因此，此文非因我發窮惡、冇工開好有閒，或求取任何光環。我只希望堂堂正正說一句：請繼續站在他們的一方。請聽我的看法——

也許閣下認為，他們破壞了整場和平的運動——答：對，他們破壞你想像中的運動模式，但他們沒有破壞運動，因為你的運動目的跟他們相同。就像你認為不吃飯會瘦，卻沒有瘦下來，朋友逼你做帶氧運動，你說「本來就是被動的捱餓嘛！怎麼變成主動的帶氧運動？這朋友真討厭！」這朋友並沒有毀掉你的目標，事實上雙方目標一致。畢竟，如果捱餓有用，你瘦了，朋友才不用將行動昇級，即是說，如果上街有用，林鄭立即下台，立即撤，有人卻竟去爆玻璃，那才是「破壞」運動。因此他們最多只是破壞了你合意的運動方式，但他們並沒有破壞「你的」運動。

也許閣下認為，「我爭取，但沒說過要爆玻璃喎！我說過要罵人，但沒說過要動手喎！他們破壞公物！」——答：我看，請你放心去支持，或至少不反對這一群示威者。他們昨天的行為所顯示出的，並非「瘋狂」，而是恰恰相反：理性。他們的目標極度清晰，半秒沒忘記目標，不破壞具歷史價值之物，沒有發洩性的、無定向的發洩，完全沒有（如果是發洩性的，你認為海富麥記還能存在嗎？他們晚上仍在好端端做生意哦。）真正的暴徒會趁火打劫，不顧他人安危地摧毀（當年六七暴動周街放爆彈，是真正的暴動與暴徒），豈會像昨天一樣，入立會，見文物、圖書竟加以保護？整個金鐘除了立會，沒有一片玻璃碎過，連漆油都沒有一滴。在我看來，他們今天的目標相當明確，破壞特定的公物，是透過這行為來作出宣言，manifesto。你欺凌我，欺凌到上心口，合法地打我，合法地拉起我的上衣，強搶我全家的自由，我都沒有動手打你，僅塗污你辦公室，作出宣言：你別再蝦我！於我，這像跪求，多於暴力抗爭。

（順提：我反對高舉暴力之抗爭——作為女性，我不能支持一種抗爭方式是首先撇除女性；叫我站去後方，叫我在後排搞搞物資，諸如此類。昨夜的，並非販賣暴力的抗爭，其抗爭方式並沒有高舉體格力量，相反是極度被動，幾乎文弱。見防暴警員，大家一起退，而不是叫女孩先退。噴黑官員的照片，文弱到密。）

也許你認為，「現在可能弄得阿爺大條道理地出手，豈不弄巧反拙？屆時想遊行都難」——這種說法是未來•先驚，即是，首先假設還未來臨的三步棋，再倒轉頭此刻首先惶恐。上司非禮你，你想放聲叫「唔好」，但你想起這上司跟大老闆很熟，你可能因此失掉工作，再想起大老闆認識很多同行，你可能自此難找工作，一想到這裡，你就不敢叫「唔好」，任由上司將手伸進去，為的就是怕「可能」會「弄巧反拙」。面對暴政極權，不能假設「惡果」而首先退縮，極權最愛的就是恐懼，你越恐懼，就越聽命；恐懼餵飼極權，極權依靠恐懼。阿爺很強勢，但他亦非無所不能，至少他不能阻止的，就是你伸手進我的裙子時，我會大叫「唔好」，我會拚命掙紮。別未來先驚。

也許你認為，「反正廿幾年後都係大陸㗎啦」——答：可能是，如果廿多年後還有大陸嘅話；你怎麼知道？一年前都沒有任何一個人猜到今天如是吧，廿多年後？未到2046，北極可能已經消失，你怎麼知道？「其實廿幾年後都係大陸㗎啦」，這概念反映在一個人心中，什麼謂之「承諾」？「承諾」到底在你心中有否價值？你跟我訂個生日蛋糕，我應承你，你女友生日那天30號送到，那我是否可以10號就送來，說「反正之後個蛋糕都是你的啦」。你向銀行借錢，銀行說12月你要付清，莫非銀行可以7月找收數佬上門，說「反正你12月都將會欠我哦！7月還，一樣啦！你不還錢，我現在就斬你，一樣啦！」香港社會的運作運作基礎就是承諾。如果承諾不存在，就沒有法律。你的結婚證書無效了。

也許你認為，「有沒有其他方法？無論如何，我不會參與主動性破壞公物囉，有沒有其他辦法？」——答：當然有，五花百門，任君選擇，現在不就是各人用各人的方法嗎？有人用「血債票償」，有人用鏡頭評理，有人捐物資，有人捐錢給立場......絕對珍視任何方式，用自己的方式就好了。 Use yor own way. Freestyle babe.

也許你認為，「我只是支持警方執法，不談政治的」——答：抱歉，警力是政權賦予的力量，當你談警力，已是政治。接受「我為撐而撐」，不能接受「這不是政治」之談。至於「法」，難得你說起「法」；法，是寫在書上的，但那是誰家手持的書？誰可以隨意改動的「法」？難得你說起「法」，今天一切，豈不就是因為法律可以「隨時修改」而牽動的？他們追求的，就是撤回惡「法」哦。說一切跟政治無關，或高舉法治基礎的，是自打嘴了吧。

也許你認為，「我已經是中產/中上，反正抵抗無用，不如我安穩渡餘生算了」——答：此刻我們面對的是前所未見的香港政府，我們 80 後、70 後，之前幾十年都沒見過這種政府，可謂人生風平浪靜，從沒感受過極權，所以可能反應也就大了點。幾十歲，事業穩定，銀行戶口又有錢，會覺得，也許聽聽話話過下半世 ok？是的，如果你讀到任何大陸恐怖新聞，是真的絲毫沒有感受，就ok，要直至你完全沒有感覺，才能 ok，否則下半世人都真是極難捱落去。每一代都有自己的育成背景，我們香港80後的育成，是有視野的，知道道德觀和正義感的，就很難告訴自己，我合上眼就算。

後感：人生嘛，沒有所謂「好」與「不好」，好事，也許後來發現原來在人生中屬壞事；壞事，也許在將來明白是好事......閣下的人生定必試過無數次這檔兒事吧，由友誼到職場，由失戀到喪親。所以我覺得呢，生命是難於用「好」「不好」來判斷的，我們是難於在時間恆河中洞釋一切的，洞釋到就是神了。那麼我們手執什麼呢？就是很簡單的，你此刻覺得對，還是不對。你覺得強權不對，就堅持。昨夜有人用另一種方法表示強權不對，他們跟你並沒有走上分岔路。說到底，一切只剩你心中的、最基本的對錯。

我丁點沒覺得任何人需要為我爭取未來，從沒向年輕人道歉，沒回答過年輕人一句感謝，畢竟始終相信，未來，是我自己fight出來的。這就是我的信念。I don't need to thank you you la, no one is fighting for me, because呢，I am fighting with you.

BY 卓韻芝

高汁，又睇多次

連登仔同卓韻芝都和解到(我第一次正經打佢個名)

大和解又添一人

push

up

其實佢真係有料，不過有時做埋啲on9嘢姐

We connect